\documentclass[a4paper,11pt]{article}

% ################################################################################
% Das war mein Matura Arbeit template also hat noch einige unnoetige dinge drin.
% ################################################################################
\usepackage{colortbl}
\usepackage{lipsum}  % Für Beispieltext
\usepackage{multicol}  % Für mehrere Spalten
\usepackage[margin=1in]{geometry}  % Anpassung der Seitenränder
\usepackage{titlesec}  % Anpassung der Überschriften
\usepackage{framed}  % Für den Rahmen um den Code
\usepackage{xcolor}  % Für Farben
\usepackage[utf8]{inputenc} %damit man auch Umlaute eingeben kann
\usepackage[bitstream-charter]{mathdesign} % Charter als Standardschriftart
\usepackage[scaled=.82]{DejaVuSansMono} % DejaVuSansMono als Code-Schriftart
\usepackage[T1]{fontenc} %damit Umlaute bei einer pdf-Suche auch erkannt werden
\usepackage{amsfonts,amsmath} %Verwendung von Mathematik-Schriftarten
\usepackage{graphicx} %für Grafiken der Formate jpg, png, pdf
\usepackage{float} % um Abbildung wirklich genau dort zu platzieren
\usepackage{url} %für die gute Darstellung von Internet-Links
% \usepackage[ngerman]{babel} %deutsches Sprachpaket
\usepackage[english]{babel} %englisches Sprachpaket
\usepackage[round]{natbib} %für vereinfachte:wen/Querverweise
\usepackage{tikz} %für tikz-Grafiken
\usepackage{paracol}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{quoting}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{listings} % für Quelltext mit Syntax-Highlighting
\usepackage[colorlinks=true, allcolors=blue]{hyperref}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{lscape}
\usepackage{makecell}
\usepackage{comment}
%\usepackage{lstlisting}		%for the py code in one cell stuffy
\setlength\parindent{0pt}


\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}

\lstset{
	backgroundcolor=\color[HTML]{E8F2F2},
    breaklines=true,
	basicstyle=\small\ttfamily,
	keywordstyle=\color{blue},
	commentstyle=\color{brown},
	numbers=left,
	%numberstyle=\tiny,
	%frame=leftline,
	%xleftmargin=.04\textwidth,
	inputencoding=utf8,
	extendedchars=true,
	literate={ä}{{\"a}}1 {à}{{\`a}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1 {è}{{\`e}}1 {é}{{\'e}}1}

\lstnewenvironment{pycode}[1][] % für abgesetzten rust code
{\lstset{
	language=Python,
	backgroundcolor=\color[HTML]{E8F2F2},
    breaklines=ture,
	basicstyle=\small\ttfamily,
	keywordstyle=\color{blue},
	commentstyle=\color{brown},
	numbers=left,
	%numberstyle=\tiny,
	%frame=leftline,
	%xleftmargin=.04\textwidth,
	inputencoding=utf8,
	extendedchars=true,
	literate={ä}{{\"a}}1 {à}{{\`a}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1 {è}{{\`e}}1 {é}{{\'e}}1,
	#1}}{}

\lstnewenvironment{pyout}[1][] % für abgesetzten rust code
{\lstset{
	language=bash,
	backgroundcolor=\color[HTML]{E8F2F2},
    breaklines=ture,
	basicstyle=\small\ttfamily,
	keywordstyle=\color{blue},
	commentstyle=\color{brown},
	numbers=left,
	%numberstyle=\tiny,
	%frame=leftline,
	%xleftmargin=.04\textwidth,
	inputencoding=utf8,
	extendedchars=true,
	literate={ä}{{\"a}}1 {à}{{\`a}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1 {è}{{\`e}}1 {é}{{\'e}}1,
	#1}}{}


\providecommand{\pyinline}{\lstinline[language=Python,basicstyle=\ttfamily,keywordstyle=\color{blue},commentstyle=\color{brown}, literate={ä}{{\"a}}1 {à}{{\`a}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1 {è}{{\`e}}1 {é}{{\'e}}1]} % für Inline-C++ Code


\providecommand{\pyoutinline}{\lstinline[language=bash,basicstyle=\ttfamily,keywordstyle=\color{blue},commentstyle=\color{brown}, literate={ä}{{\"a}}1 {à}{{\`a}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1 {è}{{\`e}}1 {é}{{\'e}}1]} % für Inline-C++ Code

\providecommand{\bvec}[1]{\begin{bmatrix} #1 \end{bmatrix}}


\providecommand{\tblpyinline}[1]{\lstinline[language=Python,basicstyle=\ttfamily,keywordstyle=\color{blue},commentstyle=\color{brown}, literate={ä}{{\"a}}1 {à}{{\`a}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1 {è}{{\`e}}1 {é}{{\'e}}1]|#1|} % für Inline-C++ Code

\providecommand{\tblpy}[1]{\lstinline[language=Python,basicstyle=\ttfamily,keywordstyle=\color{blue},commentstyle=\color{brown}, literate={ä}{{\"a}}1 {à}{{\`a}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1 {è}{{\`e}}1 {é}{{\'e}}1]|#1|} % für Inline-C++ Code

%useful packages
\begin{document}
\title{Lineare Algebra Python Appendix 2024}
\author{}

\maketitle

\begin{center}
Dieser Appendix wurde von Studierenden erstellt und wird in Absprache mit dem verantwortlichen Dozenten zusammen mit der Prüfung Lineare Algebra zur Verfügung gestellt. \\
\vspace{\baselineskip}
Die Benutzung erfolgt auf eigenes Risiko. Insbesondere trägt die ETH Zürich keinerlei Verantwortung für die Korrektheit oder Vollständigkeit des Inhalts.
\rule{\linewidth}{0.5pt}
Viel Erfolg bei der Prüfung!

\end{center}
\begin{comment}

\section*{Examples}

\subsection*{Python Code}
Für Python inline Code \pyinline{print(``Hello World'')}.
\\

Code block:
\begin{pycode}
import numpy as np
a = np.array([1,2,3])
\end{pycode}

\subsection*{Output}
Für Output

\begin{pyout}
Hello World!
{1,2,3}
\end{pyout}
Inline Output

Wenn man \pyinline{print(``Hello World'')} laufen lässt wird \pyoutinline{Hello World!} ausgegeben

\subsection*{Matrizen}
Matrizen in LaTeX:
\begin{align*}
  \begin{bmatrix}
	1 & 2 & 3 \\
	1 & 2 & 3 \\
	1 & 2 & 3 \\
  \end{bmatrix}
\end{align*}

Vektoren:
\begin{align*}
  \begin{bmatrix}
	1 \\
	2 \\
	3 \\
  \end{bmatrix}
\end{align*}

Oder Shortcut
\begin{align*}
  \bvec{1 \\ 2 \\ 3}
\end{align*}

\end{comment}


\begin{landscape}
\subsection*{Generelles \& Grundlegende Mathematik}

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{|l|p{2in}|p{2in}|p{2in}|}
	\hline
	Befehl                                   & Argumente               & Rückgabe     & Beschreibung                                                    \\ \hline
	\tblpyinline{np.sqrt(a)} & float a & Wurzel von a & Berechnet die Quadratwurzel einer Zahl \\ \hline
	\tblpyinline{np.log(a)} & float a & Logarithmus von a & Berechnet den natürlichen Logarithmus einer Zahl \\ \hline
	\tblpyinline{np.sin(a)} & float a & Sinus von a & Berechnet den Sinus eines Winkels in Radiant \\ \hline
	\tblpyinline{np.cos(a)} & float a & Cosinus von a & Berechnet den Cosinus eines Winkels in Radiant \\ \hline
	\tblpyinline{np.exp(a)} & Array / float a & Array / float & Berechnet Exponentialwert/e von a \\ \hline
	\tblpyinline{np.pi} & & & Stellt Pi dar \\ \hline
	\tblpyinline{sp.symbols('x,y,z')} & String mit Variablennamen & SymPy-Variablen & Erzeugt Variablen für symbolische Berechnungen \\ \hline
	\tblpyinline{sp.expand(a)} & a .. Term mit Sympy-Variablen & Erweiterter Term mit SymPy-Variablen & Drückt einen Ausdruck als Summe von Monomen aus \\ \hline
	\tblpyinline{sp.simplify(a)} & a .. Term mit Sympy-Variablen & Vereinfachter Term mit SymPy-Variablen & Vereinfacht einen Ausdruck mit SymPy-Variablen \\ \hline
	\tblpyinline{sp.factor(a)} & a .. Term mit SymPy-Variablen & Faktorisierter Term mit SymPy-Variablen & Faktorisiert einen Ausdruck mit SymPy-Variablen \\ \hline
	\tblpyinline{sp.solve(a)} & a .. Funktionsterm & Lösung für a = 0 & Berechnet die symbolische Nullstelle eines Terms \\ \hline
	\tblpyinline{np.array([[a,b,c],[d,e,f]])}  & Python-Array            & NumPy Array  & Erzeugt eine NumPy-Matrix                                       \\ \hline
	\tblpyinline{sp.Matrix([[a,b,c],[d,e,f]])} & Python-Array            & SymPy-Matrix & Erzeugt eine SymPy-Matrix                                       \\ \hline
	\tblpyinline{np.linspace(start,stop,num)} & start .. Startwert, stop .. Endwert, num .. Anzahl der Elemente & np.Array & Erzeugt ein NumPy-Array mit 'num' äquidistanten Zahlen von 'start' bis inklusive 'stop' \\ \hline
	%\tblpyinline{print('Text')} & Auszugebender String & & Gibt einen Text in der Konsole aus \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
	\begin{tabular}{|l|p{2in}|p{2in}|p{2in}|}
	\hline
	Befehl                                   & Argumente               & Rückgabe     & Beschreibung                                                    \\ \hline
	%\tblpyinline{print(f"TEXT c = {c:#.{pr}g} {ME}") OLD} & Zahl c, Präzision pr hinter dem Komma, generelles Format g, Masseinheit ME & & Gibt eine Zahl c in dem gewünschten Format f aus \\ \hline
	%\tblpyinline{print(f"p={p:g}")} & Zahl p & & Gibt eine Zahl p in generellem Format (bspw. nicht in Exponentialschreibweise) aus \\ \hline
	\tblpyinline{np.array2string(a)} & Array a & & Repräsentiert den Array als String \\ \hline
	\tblpyinline{dp.display(a)  }  & Beliebiges SymPy-Objekt &              & Gibt eine "schöne" Darstellung   des Objekts in der Konsole aus \\ \hline
	\tblpyinline{np.meshgrid(x_i)} & $(n-1)$-D Koordinatenarrays ($x_i$ Stück) & $x_i$-mal $n$-D Koordinatenarrays mit $x_i$ zur Indexierung & Erstellt $n$-D Output-Arrays, wobei jedes eine Matrix als einen Input-Array auf eine der Achsen angeordnet darstellt \\ \hline
	\tblpyinline{np.sum(A, axis=[0, dim(A)-1])[np.newaxis]} & Array $A$, Wert zwischen 0 und der Dimension von $A$ für die Achse & Array mit Achsensummen & Berechnet die Summe der Elemente in $A$ entlang der jeweiligen Achse \\ \hline
	\tblpyinline{G=np.block([A,b])} & Matrix $A$, Vektor $b$. Bsp. $A = \bvec{1 & 2 \\ 4 & 5}$   & Matrix $G$ mit angehängten Werten von $b$ & Verkettet eine Matrix mit einem Vektor. Bsp. $\bvec{1 & 2 & 3 \\ 4 & 5 & 6}$ wenn b Spaltenvektor oder $\bvec{1 & 2 & 3 & 6 \\ 4 & 5 & 3 & 6}$  wenn b Zeilenvektor \\ \hline
	\tblpyinline{np.shape(a)} & Array a &  & Gibt die Form vom Array zurück. Bsp. (1, 2) für [[1, 3]] \\ \hline


	\end{tabular}
\end{table}

\subsection*{Printing options}
\begin{multicols}{2}
		\begin{verbatim}
			1: print('Text')
			2: print(f"TEXT c = {c:#.{pr}g} {ME}")
			3: print(f"p={p:g}")
		\end{verbatim}

\columnbreak
line 1: Gibt einen Text in der Konsole aus \\
line 2: Zahl c, Präzision pr hinter dem Komma, generelles Format g, Masseinheit ME; Gibt eine Zahl c in dem gewünschten Format f aus \\
line 3: Zahl p; Gibt eine Zahl p in generellem Format (bspw. nicht in Exponentialschreibweise) aus \\

\end{multicols}

% Beginn Kapitel 1
\subsection*{Lineare Gleichungssysteme}
\begin{table}[H]
	\begin{tabular}{|l|p{2in}|p{2in}|p{2in}|}
	\hline
	Befehl                  & Argumente                                & Rückgabe         & Beschreibung                                       \\ \hline
	\tblpyinline{np.linalg.solve(a,   b)} & a… Koeffizientenmatrix, b… Ergebnisvektor & Lösungsvektor    & berechnet die Lösung eines LGLS                    \\ \hline
	\tblpyinline{np.linalg.cond(a)}       & a… Matrix                                 & Konditionsnummer & Berechnet die Kondition einer Matrix               \\ \hline
	\tblpyinline{G.rref ()}               &                                          &                  & Bringt die Matrix G in die reduzierte   Stufenform \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}
% Ende Kapitel 1

% Beginn Kapitel 2
\subsection*{Vektorgeometrie}
\begin{table}[H]
	\begin{tabular}{|l|p{2in}|p{2in}|p{2in}|}
	\hline
	Befehl                  & Argumente                                & Rückgabe         & Beschreibung                                       \\ \hline
	\tblpyinline{np.dot(v, w)} & Vektoren \tblpyinline{v}, \tblpy{w} mit gleicher Dimension & $\langle v, w \rangle$ (Skalar)    & Gram-Riemann-Skalar-Produkt                    \\ \hline
	% \tblpyinline{np.dot(M1, M2)} & {\bfseries 2x2} Matrizen M1, M2  & $M1 \cdot M2$ (2x2 Array)    & gleich wie \tblpyinline{M1 @ M2} {\bfseries nur für 2x2 Matrizen}                     \\ \hline
	\tblpyinline{np.linalg.norm(v)} & Vektor \tblpy{v} & $\sqrt{\langle v, v \rangle}$ (Skalar) & Länge von \tblpy{v}                     \\ \hline
	\tblpyinline{np.cross(v, w)} (len(v) = 2, len(w) = 2) & {\bf 2-D} Vektoren \tblpy{v}, \tblpy{w} & $v_{x}\cdot w_{y} - v_{y} \cdot w_{x}$ (Skalar) & 2-D Kreuzprodukt, wenn $\text{dim}(v) \ne 2 \text{ oder } 3$: Errorausgabe                     \\ \hline
	\tblpyinline{np.cross(v, w)} (len(v) = 3, len(w) = 3) & {\bf 3-D} Vektoren \tblpy{v}, \tblpy{w} & $v \times w$ (3-D Vektor) & Grassmann-Vektor-Produt, wenn $\text{dim}(v) \ne 2 \text{ oder } 3$: Errorausgabe                     \\ \hline

	\end{tabular}
\end{table}
% Ende Kapitel 2

%Beginn Kapitel 3
\subsection*{Matrizen und Lineare Abbildungen}
\begin{table}[H]
	\begin{tabular}{|l|p{2in}|p{2in}|p{2in}|}
	\hline
	Befehl                  & Argumente                                & Rückgabe         & Beschreibung                                       \\ \hline
	\tblpy{M = np.array([[1,2,3], [4,5,6]])} & Komponenten der Matrix $M$ & Matrix in diesem fall $\bvec{1 & 2 & 3 \\ 4 & 5&6}$ & Neue Matrix erstellen \\ \hline
	\tblpy{M = np.array([v, w])} & v, w {\bf Zeilen} Vektoren von $M$ & $\bvec{v_{1} & v_{2} & \dots  \\ w_{1} & w_{2} & \dots}$  & Neue Matrix erstellen \\ \hline
	\tblpy{M.T} & Matrix / Vektor $M$ & $M^{T}$ (Matrix / Vektor) & Matrix-Transpositionen \\ \hline
	\tblpy{M = A @ B} & Matrizen $A$, $B$ mit passenden Dimensionen & $A \cdot B$ (Matrix / Vektor) & Matrix-Multiplikation, Error wenn $A$ und $B$ mathematisch nicht multipliziert werden können \\ \hline
	{\bf ACHTUNG} \tblpy{M = A * B} & Matrizen $A$, $B$ mit gleichen Dimensionen & $M_{ij} = A_{ij}\cdot B_{ij}$ [Nicht Einstein Not. keine Summe] (Matrix / Vektor) & {\bf KOMPONENTEN WEISE} multiplikation \\ \hline
	\makecell{\tblpy{np.zeros((n, m))}, \\ Bsp. \tblpy{np.zeros((2, 3))}} & $m, n \in \N^{+}$ & $n \times m$ Matrix, Bsp. $\bvec{0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0}$  & Matrix mit Nullen als Komponenten\\ \hline
	\tblpy{np.eye(n)} & $n \in \N^{+}$ & $n \times n$ Matrix  & $n \times n$ Einheits-Matrix \\ \hline
	\makecell{\tblpy{np.eye(n, m)}, \\ Bsp. \tblpy{np.eye(2, 3)}} & $n, m \in \N^{+}$ & $n \times m$ Matrix  & $n \times m$, mit 1 auf der Diagonalen, Bsp. $\bvec{1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0}$ \\ \hline
	\tblpy{M = np.linalg.inv(A)} & Matrix / Vektor $A$	& $n \times n$ Matrix	& Inverse von $A$ erstellen		\\ \hline
	\tblpy{M = np.diag([1, 2, 3])}	& Komponenten auf der Diagonalen & Matrix mit gegebenen Werten, in diesem Fall $\bvec{1 & 0 & 0 \\ 0 & 2 & 0 \\ 0 & 0 & 3}$	& Neue Diagonalmatrix erstellen	\\ \hline
	\tblpy{s = np.trace(A)}	& Matrix $A$ & Spur $s$ & Berechnet Spur einer Matrix $A$ 	\\ \hline
	\tblpy{d = np.linalg.det(A)} & Matrix $A$ & Determinante $d$ & Berechnet Determinante einer Matrix $A$		\\ \hline

\end{tabular}
\end{table}

%Problem mit Tabellengrösse

\begin{table}[H]
	\begin{tabular}{|l|p{2in}|p{2in}|p{2in}|}
	\hline
	Befehl                  & Argumente                                & Rückgabe         & Beschreibung                                       \\ \hline
	\tblpy{p = np.poly(A)} & Matrix $A$ & Polynom $p$ als $\text{det}(A - \lambda I)$ mit der Einheitsmatrix $I$ & Berechnet das char. Polynom von $A$	\\ \hline
	\tblpy{[S,E] = np.linalg.eig(A)} & Matrix $A$ & $S$: Eigenwerte, $E$: Eigenvektoren & Berechnet die Eigenwerte und Eigenvektoren einer Matrix $A$ \\ \hline
	{\bf ACHTUNG: mit scipy as sc:} \tblpy{B=sc.linalg.expm(A)} & Matrix $A$ & Matrix $B$ & Berechnet das Matrix-Exponential von $A$ \\ \hline
	\tblpy{n = np.linalg.norm(M)} & Matrix $M$ & Zahl n & Berechnet die Norm der Matrix $M$ \\ \hline
	\tblpy{n2 = np.linalg.norm(M, ord = 2)} & Matrix $M$ & Zahl n2 & Berechnet die Spektralnorm der Matrix $M$ \\ \hline
	\tblpy{nf = np.linalg.norm(M, ord = 'fro')} & Matrix $M$ & Zahl nf & Berechnet die Frobeniusnorm der Matrix $M$ \\ \hline
	\tblpy{np.array_equal(a, b)} & Arrays a und b & True für selbe Form und Elemente, sonst False & Bestimmt, ob zwei Arrays gleich sind oder nicht \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
%Ende Kapitel 3

\subsection*{Vektorräume}
	\begin{table}[H]
		\begin{tabular}{|l|p{2in}|p{2in}|p{2in}|}
		\hline
		Befehl	& Argumente		& Rückgabe 		& Beschreibung	\\ \hline
		
		\tblpy{p = np.polyfit(x_array, y_array, g) } & Arrays der x-Werte, y-Werte und der Grad des Polynoms $g$, mit dem angenähert werden soll. & Array mit Polynomialkoeffizenten. & Gibt Koeffizenten des Regressionspolynoms durch "least squares polynomial fit" aus \\ \hline
		\tblpy{v = np.polyval(p, x)} & Array mit Polynomialkoeffizenten in $p$ und Array $a$ & Wert des Polynoms an der Stelle x & Berechnet Polynomfunktionswerte \\ \hline
		\tblpy{a = np.r_[a1, a2, a3, (...)]} & Matrizen oder Arrayabschnitte, wobei (...) Weitere sein können & Verketteter 1d Array & Verkettet verschiedene Matrizen in Eine \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

%Beginn Kapitel 4
\begin{table}[H]
	\begin{tabular}{|l|p{2in}|p{2in}|p{2in}|}
		\hline
		Befehl	& Argumente		& Rückgabe 		& Beschreibung	\\ \hline
		\tblpy{a = np.r_[start:stop:step]} & Anfangswert start, Endwert stop, Schrittgrösse step & Array aus den Zahlen zwischen start und stop mit den Zahlenabständen von step. Bsp: start=1, stop=2.5, step=0.5: a=[1, 1.5, 2] & Erstellt eine sortierte Zahlenfolge in einen Array \\ \hline
		\tblpy{a = np.r_['pattern', a1, a2]} & String für pattern, Matrizen a1 und a2 & Verkettete Matrizen a1 und a2 nach der Form in pattern, also z.B. nach der Form von '0' (0te Reihe der Matrix), '-1' (letzte dimension der Matrix) etc. & Verkettet Matrizen nach einer bestimmten Form \\ \hline

	\end{tabular}
\end{table}
%Ende Kapitel 4

\begin{comment}
%Beginn Kapitel 5
\subsection*{Invarianten}
\begin{table}[H]
	\begin{tabular}{|l|p{2in}|p{2in}|p{2in}|}
		\hline
		Befehl	& Argumente		& Rückgabe 		& Beschreibung	\\ \hline
		
	\end{tabular}
\end{table}
%Ende Kapitel 5
\end{comment}

%Beginn Kapitel 6/7
% 2-Norm und F-Norm in Kapitel 3 thematisch ergänzt

\subsection*{QR, SW und LR Zerlegung}
\begin{table}[H]
	\begin{tabular}{|l|p{2in}|p{2in}|p{2in}|}
		\hline
		Befehl & Argumente & Rückgabe & Beschreibung \\ \hline
		\tblpy{[U, S, Vt] = cp.linalg.svd(A)} & Matrix $A$ & Drei Matrizen $U$, $S$, $Vt$ & Berechnet die Singulärwertzerlegung der Matrix $A$ \\ \hline
		\tblpy{B = cp.linalg.pinv(A)} & Matrix $A$ & Matrix $B$ & Berechnet Pseudoinverse der Matrix $A$ \\ \hline
		\tblpy{[P,L,R] = cp.linalg.lu(A)} & Matrix A & Matrix P,L,R & Mit der Scipy Library bzw mit Scipy.linalg wird die eingegebene 				Matrix A in die 3 Matritzen P,L,R LR-Zerlegt \\ \hline
		\tblpy{[Q,R] = cp.linalg.qr(A)} & Matrix A & Matrix Q, R & Mit der Scipy Library bzw mit Scipy.linalg wird die eingegebene 				Matrix A in die 2 Matritzen Q, R QR-Zerlegt \\ \hline
		\tblpy{A = np.asarray(a)} & Datenmenge, die in ein Array umwandelbar ist & Array $A$ & Kovertiert Array-Ähnliches in Arrays \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}
% Ende Kapitel 6/7


\end{landscape}

\begin{comment}
\begin{table}[H]
\subsection*{Rodrigues-Rotationsmatrix}
Argumente: Drehachse in Richtung $w \in \R^{3}$, Drehwinkel phi \\ Rückgabe: Rodrigues-Rotationsmatrix in $\R^{3}$
\begin{pycode}
	def J(w):
		M=np.array([[0,-w[2],w[1]], [w[2],0,-w[0]], [-w[1],w[0],0]])
		return M
	def R(phi,n):
		nn=n/np.linalg.norm(n)
		M=np.eye(3)+(1-np.cos(phi))*J(nn)@J(nn)+np.sin(phi)*J(nn)
		return M
\end{pycode}

\subsection*{Householder-Spiegelungsmatrix}
Argumente: Normalenvektor $n \in \R^{n} \textbackslash {0}$  \\ Rückgabe: Householder-Spiegelungsmatrix 
\begin{pycode}
	def S(n):
		nn=n/np.linalg.norm(n)
		M=np.eye(n.shape[0])-2*nn@nn.T
		return M
\end{pycode}
\end{table}
\end{landscape}

\titleformat{\section}[hang]{\normalfont\bfseries}{\thesection}{1em}{}[]
\titlespacing*{\section}{0pt}{\baselineskip}{1ex}

\definecolor{lightblue}{RGB}{173, 216, 230}  % Hellblaue Farbe definieren
\definecolor{lightgreen}{RGB}{144, 238, 144}  % Hellgrüne Farbe definieren



\begin{multicols}{2}  % Teile die Seite in zwei Spalten

\section*{Iterative Verfahren}
\begin{pycode}
A = np.array([...])
b = np.array([...])
n = np.shape(b)[0]

def f(x): 
	y = M@x + q
	return y

while !(np.array_equal(x, w)) and k < N:
    w = x; k = k + 1
    x = f(x)
    
print(np.array2string(x, precision=3))
\end{pycode}

\section*{Richardson-Vorbereitung}
\begin{pycode}
s = ...
H = s*np.eye(n)
M = np.eye(n) - H@A
q = H@b; x = b; w = 0.; k = 0
\end{pycode}

\section*{Jacobi-Vorbereitung}
\begin{pycode}
H = np.diag(1/np.diag(A))
M = np.eye(n) - H@A
q = H@b; x = b; k = 0; w = 0.
\end{pycode}

\section*{Auer-Neumann Vorbereitung}
\begin{pycode}
D = np.diag(1/np.diag(A))
B = D@A; C = np.eye(n) - B
H = np.eye(n) + C
M = np.eye(n) - H@B
q = H@D@b
x = q; w = 0.; k = 0
\end{pycode}

\columnbreak  % Erzwingt den Beginn einer neuen Spalte

\section*{Erklärung}
\begin{verbatim}

    Wir stellen die Matrix A und den Vektor b auf.
    n ist die Dimension des Vektors b
    Funktion f, die das nächste y aus den durch 
    eines der 3 Verfahren ermittelten M und q 
    returnt.
    Die Funktion f(x) erhält Startwert b, und wird
    iteriert mit dem returnten Wert, bis die
    maximale Iteration N, oder der Konvergenzwert
    erreicht  wurde.
    Schließlich wird das finale x geschrieben.



    Es wird die mit s getunte Identitätsmatrix H
    erstellt und das entsprechende M und q
    berechnet. b wird als Startvektor gewählt.



		
    Es wird die inverse Diagonalmatrix von A 
    erstellt (H) und das entsprechende M und q
    berechnet. b wird als Startvektor gewählt.
		
		



    Mit einer längeren Vorbereitung der 
    Startmatrix A wird die Inverse der linken 
    Seite des LGLS angenähert. q wird durch H*D*b 
    berechnet und als Startwert benutzt.
\end{verbatim}

\end{multicols}
\end{comment}

\end{document}
